
自然地考虑 $$x^2+y^2=\ell$$ 此处先限制 $x,y\in\\{0,1,2\\}$. 

由 $(x^2,y^2)\leadsto (1+\varphi+\varphi^{2^2},1+\varphi+\varphi^{2^2})$ 完成计数器的生成.

通过指数映射, 具体而言即
- 系数提升到指数
- 指数提升到指数的指数
- 加法提升到乘法

这样就有

<div class="scroll">
$$(1+\varphi+\varphi^{2^2})^2=1+2\varphi+\varphi^2+2\varphi^4+2\varphi^5+\varphi^8$$
</div>

这给出: 
- $x^2+y^2=0, (x,y)=(0,0)$
- $x^2+y^2=1, (x,y)=(0,1)\lor(1,0)$
- $x^2+y^2=2, (x,y)=(1,1)$
- $x^2+y^2=4, (x,y)=(0,2)\lor(2,0)$
- $x^2+y^2=5, (x,y)=(1,2)\lor(2,1)$
- $x^2+y^2=8, (x,y)=(2,2)$


下面考察 $y^2=x^3+1$ 即 $y^2-x^3=1$. 

这里, 稍显刻意地限制 (整数) 并给出对应的计数器

<div class="scroll">
$$\begin{gathered}
-1\le x\le2,-3\le y\le3 \\
y^2\leadsto \varphi^{(-3)^2}+\cdots+1+\varphi+\varphi^{2^2}+\varphi^{3^2} \\
-x^3\leadsto \varphi+1+\varphi^{-1}+\varphi^{-2^3}
\end{gathered}$$
</div>

这样, 由于 
<div class="scroll">
$$\begin{aligned}
&\quad\;(\varphi^{(-3)^2}+\cdots+\varphi^{3^2})(\varphi+1+\varphi^{-1}+\varphi^{-2^3}) \\
&=(1+2\varphi+2\varphi^{2^2}+2\varphi^{3^2})(\varphi+\cdots+\varphi^{-2^3}) \\
&=\varphi^{-8}+\cdots+3+5\varphi+2\varphi^2+\cdots
+2\varphi^{10}\end{aligned}$$
</div>

$(x,y)=(-1,0)\lor(0,\pm1)\lor(2,\pm3)$.


但是对于 $x^2y=\ell$ 这样的 (存在着未知量乘法的) 形式, 粗略来看, 没有类似的方法. 不过, 可以先试探性地固定其中一个 (即, 将其看作另一个量的系数).

这样首先得到的是 $G(\varphi)=1+\varphi^y+\varphi^{2^2y}$, 应用 $y$ 的限制可以展开为

- $y=0, G(\varphi)=3$
  - $x^2y=0, x=0\lor1\lor2$
  
- $y=1, G(\varphi)=1+\varphi+\varphi^4$
  - $x^2y=0, x=0$
  - $x^2y=1, x=1$
  - $x^2y=4, x=2$
  
- $y=2, G(\varphi)=1+\varphi^2+\varphi^8$
  - $x^2y=0, x=0$
  - $x^2y=2, x=1$
  - $x^2y=8, x=2$

那么下面要处理的问题正是如何自动地 (对 $y$) 计数. 显然这正是 $$\sum_yG(\varphi)=5+\varphi+\varphi^2+\cdots$$









