
---
title: 局部域工具
---

考虑一些初等的例子.

$1.$ 尝试寻找 Mordell 方程 $y^2=x^3-2$ 的一个解.
这是早在 Fermat 时代就解决的问题, 此处使用更现代的工具来重新考察. 

选定素数 $p=3$, 置

<div class="scroll">$$
x=x_0+x_1\cdot3+x_2\cdot3^2+\cdots\;\in\Z_3 \\
y=y_0+y_1\cdot3+y_2\cdot3^2+\cdots\;\in\Z_3
$$</div>

再解一系列同余方程, 即 
$$\mod 3, \mod 3^2, \mod 3^3, \quad \cdots$$ 对于 $y_0^2=x_0^3-2$, 穷尽 $\Z/3\Z$ 的所有元素可以发现 
$$(0, 1), (0, 2), (2, 0)$$ 

$1.1.$ 选择 $(0, 2)$ 继续这一步骤. 对于 
$$(2+y_1\cdot3)^2=(x_1\cdot3)^3-2$$ 穷尽 $\Z/3^2\Z$ 的所有元素可以发现  
$$\Z/3^2\Z\times (-2+3\cdot\Z/3\Z = \\{1,4,7\\})$$ 

$1.2.$ 这里选择 $(1, 1)$, 也就是说 $\Z/3^3\Z$ 上的
$$(5+y_2\cdot3^2)^2=(3+x_2\cdot3^2)^3-2$$ 随之得到的是 $\Z/3^3\Z \times (3\cdot\Z/3^2\Z)$, 这意味着可以在此处选择 $(0, 0)$. 忽略更高次的项 (这里, 实际上是要说明更高次项的系数都可以取 $0$), 那么 

<div class="scroll">$$
x=0+1\cdot3+0\cdot3^2=3 \\
y=2+1\cdot3+0\cdot3^2=5
$$</div> 

实际上这正是一组解.

---

$1.1.$ B-side. 选择 $(0, 1)$ 继续这一步骤. 对于 
$$(1+y_1\cdot3)^2=(x_1\cdot3)^3-2$$ 穷尽 $\Z/3^2\Z$ 的所有元素可以发现
$$\Z/3^2\Z\times (-2+3\cdot\Z/3\Z = \\{1,4,7\\})$$

$1.2.$ 这里选择 $(0, 1)$, 也就是说 $\Z/3^3\Z$ 上的
$$(4+y_2\cdot3^2)^2=(x_2\cdot3^2)^3-2$$ 随之得到的是 $\Z/3^3\Z \times (2+3\cdot\Z/3^2\Z)$. 

不断选择最小的那组解, 即 
$$(0,2), (0,0), (0,0), \cdots$$ 更高次项的系数都可以取 $0$. 这个时候得到的是 

<div class="scroll">$$
x=0+0\cdot3+0\cdot3^2=0 \\
y=1+1\cdot3+2\cdot3^2=22
$$</div>

是一组同余解 $22^2=-2 \mod 3^3$.

$1.1.$ C-side. 选择 $(2, 0)$ 继续这一步骤. 对于 
$$(y_1\cdot3)^2=(2+x_1\cdot3)^3-2$$ 穷尽 $\Z/3^2\Z$ 的所有元素可以发现 $\varnothing$. 

---

遗憾的是, 素数 $3$ 在实际操作中存在一些问题, 对于某些方程并不是一个好的选择. 还是 $y^2=x^3-2$, 选定素数 $p=5$, 置

<div class="scroll">$$
x=x_0+x_1\cdot5+x_2\cdot5^2+\cdots\;\in\Z_5 \\
y=y_0+y_1\cdot5+y_2\cdot5^2+\cdots\;\in\Z_5
$$</div>

解一系列同余方程, 即 
$$\mod 5, \mod 5^2, \mod 5^3, \quad \cdots$$ $\text{mod}\~5$ 得 $(1,2), (1,3), (2,1), (2,4), (3,0)$. 

选择 $(3, 0)$, $\text{mod}\~5^2$ 得 $(5\cdot\Z/5\Z)\times\Z/5^2\Z$. 选择 $(0, 1)$, 对所有的 $n\geqslant3$, $\text{mod}~5^n$ 总可以选择 $(0, 0)$. 


---

$\textbf{Remark}.$ 容易验证
$$p-1+(p-1)p+(p-1)p^2+\cdots=-1$$


---



$$x^2=2, \quad x\in\Z_7$$ 这是一个多项式, 自然考虑赋值环上的 Hensel 引理, $(r_i)\_{i\geqslant1}$ 是根的逼近序列, 依照惯例展开中的系数记为 $(a_i)\_{i\geqslant1}$, 从 $r_{k+1}=r_k+a_{k+1}p^k=r_k-\frac{f(r_{k})}{f^\prime(r\_{k})}$ 看出计算 $(r_i)\_{i\geqslant1}$ 并不需要先计算出 $(a_i)\_{i\geqslant1}$, 不过此处目的稍有不同, 正是希望计算 $(a_i)\_{i\geqslant1}$. 可以知道 $f(x)=x^2-2$, $f^\prime(x)=2x$, $a_{k+1}=-\frac{f(r_{k})}{p^k}f^\prime(r\_{k})^{-1}$, 这里 $f^\prime(r\_{k})^{-1}$ 是在 $\text{mod}\~p^k$ 意义下的逆, 但作为系数的 $a_k$ 最终是 $\text{mod}\~p$ 的. 

<div class="scroll">$$
\def\arraystretch{1.5}
\begin{array}{|c|c|c|c|} \hline
   r_k & \frac{f(r_k)}{p^k} & f^\prime(r_k)^{-1} & a_{k+1} \\ \hline
   3 & 1 & 6 & 1 \\ \hline
   10 & 2 & 27 & 2 \\ \hline
   108 & 34 & 216 & 6 \\ \hline
   2166 & 1954 & 1742 & 1 \\ \hline
\end{array}
$$</div>

因此, 所求的结果正是

<div class="scroll">$$
\begin{aligned}
x &= 3+1\cdot7+2\cdot7^2+6\cdot7^3+\cdots \\
&= (3,1,2,6,1,2,1,2,4,6,\cdots)_7 \\
&= (a_i)_7 \quad (i\geqslant1)
\end{aligned}
$$</div>

当然, 也可以先计算 $r_k$. 譬如已经知道 $r_3=108$, $f(r_3)=2058$ $\text{mod}\~p^4$, $f^\prime(r_k)^{-1}=216$, 立刻得到 $r_4=2166$  $\text{mod}\~p^4$. 

---



$$



























