
$\text{SL}(2,\mathbb{R})$ 的 Gauss 定理指出, 每个 $\text{SL}(2,\mathbb{R})$ 中的元素可以写成矩阵 $\begin{pmatrix} 1 & * \\\ 0 & 1 \end{pmatrix}$ 和 $\begin{pmatrix} 1 & 0 \\\ * & 1 \end{pmatrix}$ 的乘积.

$proof$. 设 $T=\begin{pmatrix} a & b \\\ c & d \end{pmatrix}\in\text{SL}(2,\mathbb{R})$, $c\neq0$. 对 $s,t\in\mathbb{R}$, 考虑
$$\begin{pmatrix} 1 & s \\\ 0 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} a & b \\\ c & d \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & t \\\ 0 & 1 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} \underline{a} & t\underline{a}+\underline{b} \\\ c & \underline{d} \end{pmatrix}$$ 其中 $\underline{a}=a+sc$, $\underline{b}=b+sd$, $\underline{d}=d+ct$. 因为 $s\neq0$, 可选取 $s$ 使得 $\underline{a}=1$, 从而选择 $t=-\underline{b}$. 又因为右边矩阵的行列式是 $1$, 故 $\underline{d}=1$. 这样就得到了 
$$\begin{pmatrix} 1 & s \\\ 0 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} a & b \\\ c & d \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & t \\\ 0 & 1 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1 & 0 \\\ c & 1 \end{pmatrix}$$ $$\begin{pmatrix} 1 & -s \\\ 0 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 0 \\\ c & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & -t \\\ 0 & 1 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}a & b \\\ c & d \end{pmatrix}$$ 现在考虑 $\begin{vmatrix}a & b \\\ 0 & d \end{vmatrix}=1$ 的矩阵, 显然 $a\neq0$, 用 $\begin{pmatrix}1 & 0 \\\ -u & 1 \end{pmatrix}$, $u\neq0$ 左乘得 $R=\begin{pmatrix}a & b \\\ -au & d-bu \end{pmatrix}$ 换言之 $\begin{pmatrix}a & b \\\ 0 & d \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1 & 0 \\\ u & 1 \end{pmatrix}R$, 而 $R$ 可以写成所需矩阵的乘积, 证毕.
